\chapter{Migration d'Aten de Windows vers Linux}

\section{Analyse de l'existant}

\subsection{Aten}

Aten est un logiciel codé en Java et se sert d'un outil tiers pour générer et servir des pages web au format HTML. Cet outil se nomme Tomcat, c'est un projet de la
fondation Apache implémentant un serveur HTTP et utilisant les technologies JSP (Java Server Pages) et servlets pour créer dynamiquement des pages web.
Pour avoir une persistance des données, Aten à recours à une base de données. Il existe plusieurs systèmes de gestion de base de données (SGBD) mais celui choisi par Imagina est
Microsoft SQL Server, disponible sur Linux depuis sa version 2017.\par

Aten prosose également un système de mobilité, c'est à dire une interface spécifiquement créée pour fonctionner sur des appareils mobiles tels que des smartphones ou tablettes. Un
employé peut alors renseigner des données qui seront stockées localement sur l'appareil mobile, permettant un travail hors connexion. Les données locales pourront ensuite être
synchronisées avec Aten et rejoindre la base de données centrale. Cette synchronisation est réalisée grâce à ActiveMQ, un système d'envoi de données multi-protocole de la fondation
Apache pouvant s'intégrer avec Tomcat.\par

Un extranet peut également être proposé aux entreprises clientes. Un site web est alors généré et mis à disposition directement depuis Aten, ainsi les utilisateurs peuvent partager
cet espace avec leurs clients. Pour publier le site web, Aten dépose les fichiers HTML/CSS dans un répertoire desservi par un serveur web, ici, Apache.\par

\subsection{Infrastructure}

Le modèle SaaS demande une gestion de ressources informatiques importante pour héberger l'application. Imagina International dispose donc de deux machines représentant 64 processeurs
logiques, 380Go de RAM et 6.70To de stockage chez le fournisseur cloud OVH pour gérer leur environnement de production.
Dans cet environnement de machines virtuelles, il y a 5 machines applicatives \footnote{Machines utilisées pour héberger l'application} dont trois machines dédiées à Aten Altitude,
deux machines frontales \footnote{Machines exposées à Internet, redirigeant le trafic sur les applications} utilisées comme serveur web et deux machines contenant les bases de données des clients.\par
Imagina a aussi un deuxième environnement, moins puissant et servant à répliquer les machines de base de données pour assurer la persistance des données. Les machines physiques
n'étant pas situé au même endroit que celles utilisées en production, cela permet d'éviter la perte de données même en cas d'incident chez l'hébergeur cloud.\par
Enfin, dans les locaux à Saint Ismier, la même structure est adoptée. Une puissante machine physique contient une multitude de machines virtuelles. Parmi ces machines, certaines
servent de base de données de test lors du développement. La figure ~\ref{fig:infra-before} ci-dessous illustre cette infrastructure.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{Infra-before}
	\caption{Infrastructure initiale}
	\label{fig:infra-before}
\end{figure}

\subsection{Outils}

L'ordinateur portable m'ayant été fourni venait, comme la majorité des PCs aujourd'hui, avec Windows 10 préinstallé dessus. Afin de pouvoir
effectuer les tests à venir et d'être plus à l'aise avec ce qui allait être mon outil de travail pour les 12 semaines à venir, j'ai installé Fedora 33 en parallèle de Windows.\par

\subsubsection*{Eclipse}
Afin de pouvoir exécuter Aten sur mon poste et identifier les problèmes à l'exécution, mon tuteur M. Bencherif m'a aidé à mettre en place Eclipse, l'IDE \footnote{Environnement de
développement intégré ou Integrated Development Environment en anglais} de choix chez Imagina. Après avoir importé les bonnes librairies et installé les bons plugins j'ai été en
mesure de télécharger le code source d'Aten depuis le dépôt \gls{svn} \footnote{voir définition dans le glossaire} et d'exécuter l'ERP directement dans Eclipse. Cela me permettra dans le futur d'exécuter le code ligne par
ligne et voir la valeur des variables en temps réel et ainsi déboguer l'application beaucoup plus facilement.

\subsubsection*{Microsoft SQL Server}
Pour tester Aten sur ma machine, il me fallait aussi une base de données à laquelle Aten puisse se connecter. Afin de simplifier et d'accélérer l'installation, j'ai opté pour
l'image officielle Docker \footnote{La définition de Docker sera établie dans le chapitre 4} qui m'a permis de lancer SQL Server en une commande.

\subsubsection*{Machines virtuelles et VMware}
Dans le processus de migration de système d'exploitation, il allait falloir créer de nouvelles machines virtuelles pour tester l'application en conditions réelles et ensuite
remplacer les machines virtuelles existantes. 
Pour créer de nouvelles machines chez Imagina International, mon tuteur utilisait l'hyperviseur VMware du serveur physique et j'installais le système d'exploitation via ce
même outil.
Du côté du cloud privé de production, cela se passait via la plateforme en ligne vSphere et je pouvais accéder à ``l'écran`` des machines soit grâce à l'outil VMware Remote Console
soit grâce à une interface web, me donnant accès à la machine directement sur le navigateur.

\subsubsection*{Shell et SSH}
Une fois les machines virtuelles créées dans les locaux de Saint Ismier, je pouvais les commander à distance via \gls{ssh} \footnote{Voir définition dans le glossaire}.

\section{Prototypage}

\subsection{Le choix du système d'exploitation}

L'objectif initial est de faire fontionner Aten sur Linux, mais Linux n'est pas un système d'exploitation en soi, c'est en réalité un noyau, une partie seulement d'un
système d'exploitation complet. Il existe donc une multitude de systèmes se basant sur ce noyau, ces systèmes sont appelés des \glspl{distribution}.\par

CentOS est une distribution très réputée dans le monde des serveurs car elle est basée sur une famille de distributions spécifiquement adaptée pour les entreprises. De
plus CentOS est connu pour être très stable car les nouvelles versions des logiciels sont testés sur deux autres distributions avant d'arriver sur CentOS. Cependant, en
décembre 2020 il a été annoncé que CentOS deviendrait bientôt CentOS Stream, un nouveau modèle moins stable. Ceci a eu pour effet de d'avancer la date de fin de vie de
CentOS 8 de 2029 à fin 2021, rendant la distribution beaucoup moins intéressante pour ma mission.\par

Une autre distribution se présentait alors comme un choix intéressant : Ubuntu. En effet Ubuntu est la distribution Linux la plus populaire, ce qui la rend compatible
avec de nombreuses technologies plus facilement. Ubuntu propose une version serveur ainsi que des versions Long Term Support (LTS) supportées pendant 4 ans. Ubuntu Server
20.04 LTS fut alors la distribution retenue.


\subsection{Les machines frontales}

Pour accueillir les utilisateurs sur Aten, deux serveurs web exposés à internet redirigent les connexions vers les différentes machines hébergeant Aten. Ces deux serveurs
utilisent apache comme serveur web, un logiciel libre et open source disponible sur Ubuntu via son \gls{pm}\footnote{voir définition dans le glossaire}. Mon objectif était donc de transcrire la configuration
d'apache de Windows à Linux en respectant les bonnes pratiques de configuration sur Linux.\par

J'ai alors remarqué que la configuration initiale utilisait un module d'apache spécifique à Windows pour gérer les processus multiples : mpm\_winnt. Après avoir consulté
la documentation apache, j'ai vu qu'il existait trois variantes du module Multi-Processus (MPM) pour Linux : prefork, worker et event. Pour choisir au mieux quel module
utiliser, j'ai identifié leur principale différence. Là où prefork n'utilise pas de threads (fils d'exécution séparés), worker implémente un serveur web multi-thread tandis qu'event est en réalité une
variante de worker conçue pour ne mobiliser des threads uniquement pour les connexions en cours de traitement, formant un juste milieu entre performance et ressources
nécessaires. J'ai donc choisi de remplacer le module mpm\_winnt par event lors de la configuration du serveur apache.

\subsection{Plateforme de test}

Afin de pouvoir tester toutes les fonctionnalités d'Aten, mettre à disposition une plateforme de test fonctionnant complètement sous Linux était nécessaire. En effet Aten
étant un logiciel très complet et personne ne sait se servir de toutes les fonctionnalités. Ainsi avec cette plateforme de test, chaque personne utilisant fréquemment un
aspect d'Aten pourrait vérifier que les fonctionnalités qu'elle utilise soit opérationnelles.

\subsubsection{Création de l'environnement}

Aten étant une application Java, les outils du langage ont besoin d'être installés sur le système pour pouvoir exécuter du code. L'ERP d'Imagina International est compilé
pour fonctionner avec une des dernières versions de Java: Java 15, sortie en Septembre 2020. Or Ubuntu 20.04 LTS n'a pas Java 15 dans ses dépôts officiels, il est donc
impossible d'utiliser le gestionnaire de paquets pour l'installer. Pourtant installer des logiciel via le gestionnaire de paquets de la distribution est une bonne
pratique, en effet, ainsi le logiciel peut être mis à jour facilement en même temps que tous les autres paquets en une simple commande, favorisant la sécurité du système.
De plus, il sera plus facile de retrouver les fichiers créés car les paquets installent les fichiers en suivant les conventions de la distribution. J'ai donc choisi de me
tourner vers AdoptOpenJDK, un service mettant à disposition des binaires OpenJDK, et notamment un dépôt pour le gestionnaire de paquets d'Ubuntu. Après avoir ajouté le
dépôt à la liste de sources d'apt \footnote{Le gestionnaire de paquets d'Ubuntu se nomme apt}, j'ai pu installer Java 15.\par

Afin de déployer Aten, il était nécessaire d'installer Tomcat, mais cette fois pour des raisons d'organisation et de partage des ressources, il fallait installer deux
instances de Tomcat. Une instance allait être utilisée par les différents déploiements d'Aten et une autre allait héberger ActiveMQ, le système d'échange de données pour
la mobilité. Cette fois ci, le gestionnaire de paquets n'est pas une option car un paquet définit l'emplacement de chacun de ses fichiers, il est donc impossible
d'installer deux fois le même paquet. J'ai donc téléchargé manuellement les fichiers de Tomcat depuis le site web du logiciel et créé deux répertoires pour les
accueillir\par

Les paquets étant gérés au niveau de la distribution, ils viennent généralement avec une \gls{unit} \gls{systemd}, permettant une gestion du logiciel plus intégrée au
système. Les logiciels ayant des unité de service systemd sont considérés comme des \textit{services} par le système et peuvent donc être démarrés ou stoppés facilement
en une commande. Cela facilite aussi grandement le démarrage automatique du logiciel, en effet il n'y a qu'à ``activer`` le service. Afin de gérer au mieux ces deux
instances de Tomcat, j'ai rédigé une unité de service pour chacune d'entre elles. Ci-dessous se trouve l'unité systemd du Tomcat applicatif.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Unit file du Tomcat applicatif}
	\label{fig:sysdtomcatapp}
	\lstset{postbreak=\space, breakindent=5pt, breaklines}
	\begin{lstlisting}
#Systemd unit file for tomcat
[Unit]
Description=Apache Tomcat Web Application Container
Requires=syslog.target network.target
After=syslog.target network.target

[Service]
Type=forking

Environment=CATALINA_HOME=/usr/share/tomcat/apache-tomcat-9.0.45-app
Environment=JAVA_HOME=/usr/lib/jvm/adoptopenjdk-15-hotspot-amd64
Environment='CATALINA_OPTS=-Xms10G -Xmx18G -XX:+DisableExplicitGC -Dfile.encoding=UTF-8 -Duser.region=FR -Duser.country=FR -Duser.language=fr
	-XX:+UnlockExperimentalVMOptions -XX:+UseZGC -XX:+ZUncommit -XX:ZUncommitDelay=130 -XX:ParallelGCThreads=5 -XX:ConcGCThreads=5 -XX:+UseStringDeduplication
	-XX:+UseNUMA -XX:MaxGCPauseMillis=1200'
Environment='UMASK=0007'

ExecStart=/usr/share/tomcat/apache-tomcat-9.0.45-app/bin/startup.sh
ExecStop=/usr/share/tomcat/apache-tomcat-9.0.45-app/bin/shutdown.sh

User=tomcat
Group=tomcat
UMask=0007

[Install]
WantedBy=multi-user.target
	\end{lstlisting}
\end{figure}

Parmi ces directives, User Group et UMask servent à la gestion de droits sur les fichiers. En effet, le système de fichiers ext4, utilisé par la plupart des
distributions Linux associe à chaque fichier et répertoire un utilisateur et un groupe du système et des permissions pour chacun. Lors de la mise en place d'un serveur, il est
nécessaire d'avoir une bonne gestion des droits pour des raisons de sécurité. Un programme doit donc avoir accès uniquement aux fichiers dont il a besoin, autrement, un
attaquant ayant trouvé une faille dans le programme pourrait s'attaquer à d'autres parties du système, faisant potentiellement davantage de dégâts. C'est donc dans cette
optique que j'ai créé un utilisateur ainsi qu'un groupe nommé tomcat. Un autre utilisateur nommé www-data sera créé pour le serveur Apache PHP. La figure ci-dessous
illustre les utilisateurs et leurs appartenances aux différents groupes.\par

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{user-graph}
	\caption{Les utilisateurs et leurs appartenance aux différents groupes}
	\label{fig:user-graph}
\end{figure}

Ainsi, l'utilisateur tomcat est à la fois dans son groupe et dans celui du serveur Apache PHP car il doit pouvoir écrire des fichiers dans les mêmes répertoires qu'Apache
devra lire pour les desservir sur le web. L'administrateur lui est dans les deux groupes, pour pouvoir accéder et modifier les fichiers sans invoquer ses privilèges
d'administrateur. Il a donc été ensuite indiqué que l'utilisateur ainsi que le groupe propriétaire des fichiers Apache et Tomcat auraient des permissions de lecture et
d'écriture, et que toute autre personne n'auraient aucun droits sur ces fichiers. Le UMask spécifié dans l'unité va permettre de donner ces mêmes permissions lorsque
l'utilisateur crée un fichier ou un répertoire.\par

\paragraph{Base de données Microsoft SQL Server}

Pour rendre persistantes les données de la future plateforme de tests, une nouvelle machine virtuelle a été créée. Cette dernière mettra à disposition une base de données Microsoft
SQL Server aux machines du réseau interne d'Imagina. L'exécution d'un système de gestion de base de données demande de grandes performances en entrée et sortie des disques
dur, autrement dit, il faut pouvoir insérer et lire des données le plus rapidement possible. C'est pourquoi j'ai choisi d'utiliser cette fois-ci le système de fichiers
XFS. Ce système de fichiers utilisé par des distributions comme RHEL7 (Red Hat Entreprise Linux) excelle dans le domaine des entrées/sorties. Afin d'améliorer davantage
les performances, j'ai également utilisé l'option de montage ``noatime`` permettant de ne pas enregistrer la date à chaque accès disque. La figure
~\ref{fig:fstab-xfs} ci-dessous illustre cette configuration dans le fichier fstab, utilisé par le système pour monter les disques au démarrage.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Entrée du fichier fstab pour le disque de base de données}
	\label{fig:fstab-xfs}
	\lstset{postbreak=\space, breakindent=5pt, breaklines}
	\begin{lstlisting}
/dev/disk/by-uuid/xxxxxxxx /var/opt/mssql xfs rw,noatime 0 0
	\end{lstlisting}
\end{figure}

À ce stade, le système est prêt à déployer les logiciels d'Imagina International, il faudra ensuite les configurer.

\section{Tests et problèmes rencontrés}

La première chose que nous avons constatée en se connectant à Aten était que l'affichage des images était différent. Certaines images n'étaient pas les bonnes tandis que
d'autres n'avaient pas la bonne taille ou encore d'autre ne chargeaient pas. Un ticket m'a alors été affecté sur l'instance d'Aten de production chez Imagina décrivant le
problème.
La figure ~\ref{fig:diff-images} ci-après montre la différence des deux instances d'Aten. Pour corriger ce
dysfonctionnement, j'ai donc dû aller chercher dans le code d'Aten, l'endroit où les images sont récupérées. Lors de la récupération des images, un algorithme traite les
chaines de caractères représentant les emplacements des images en testant successivement plusieurs emplacements, et dans le cas de Linux, le séparateur de fichier
différent de Windows ('\textbackslash' au lieu de '/') empêchait l'algorithme de tester le bon emplacement. J'ai donc remplacé le caractère '\textbackslash' par
\texttt{System.getProperty("file.separator")}, permettant aux deux systèmes d'être utilisés.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{diff-images}
	\caption{Différence d'images avec Aten sous Linux}
	\label{fig:diff-images}
\end{figure}

D'autres problèmes comme l'envoi de mails échouant ou des transferts de fichiers impossible ont également pu être résolus en modifiant légèrement le code. Cependant un
autre problème est apparu, en effet la conversion de documents au format Word ou Excel vers le format PDF ne fonctionnait pas. En cherchant la cause du problème, j'ai
appris que cette fonctionnalité utilisait une installation de Microsoft Office installé sur le serveur, or cette suite de logiciel n'est pas disponible sur Linux. Des
recherches sont donc actuellement en cours pour trouver un autre outil permettant d'obtenir un rendu tout aussi fidèle en utilisant des outils compatibles avec Linux.

\section{Déploiement en production}
Suite à la correction des problèmes identifiés, il a été décidé qu'une plateforme de production serait mise à disposition des employés d'Imagina afin de
commencer à effectuer de réelles procédures sur la plateforme tout en mitigeant les soucis pour la société car leurs clients ne seront pas exposés à d'éventuels nouveaux
problèmes liés à la migration d'Aten sous Linux.\par

Suite à cette décision, une formation interne avec l'équipe INFRA \footnote{équipe en charge de l'infratructure SaaS} à été mise en place dans laquelle j'ai expliqué les
différences principales entre les plateformes Windows et les plateformes
Linux ainsi que comment gérer les différents aspects d'Aten sur cette nouvelle plateforme. J'ai ensuite créé une nouvelle machine virtuelle, cette fois-ci sur le cloud
privé de production et mis en place la nouvelle instance d'Aten.\par

Pour pouvoir accéder à cette instance, il fallait que la configuration des machines frontales leur
permette de rediriger le trafic dessus. Avec mon tuteur, nous avons donc créé un nouveau sous-domaine pointant vers l'adresse IP des serveurs d'Imagina et
j'ai créé une nouvelle section dans la configuration du serveur web utilisant ce nouveau sous-domaine pour rediriger les requêtes HTTP vers le serveur de production Linux. La configuration ainsi
créée est en figure ci-dessous.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\caption{Entrée du fichier fstab pour le disque de base de données}
	\label{fig:fstab-xfs}
	\lstset{postbreak=\space, breakindent=5pt, breaklines}
	\begin{lstlisting}
<VirtualHost *:80>
	ServerName sousdomainechoisi

	JkMount /prod* LINUX_ERP01
	JkMount /prodMobile* LINUX_ERP01
	JkMount /sync* LINUX_ERP01_ACTIVEMQ
</VirtualHost>
	\end{lstlisting}
\end{figure}

Cette configuration utilise de module mod\_jk pour associer des chemins d'URL à des déploiements Tomcat. Ainsi, l'instance de production sera accessible via un navigateur
à l'adresse http://sousdomaine.domaine.com/prod.

\section{Infrastructure actuelle}

Ci-dessous figure un schéma de l'infrastructure actuelle avec l'ajout de machines Linux et le remplacement des machines frontales Windows.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=1.00\columnwidth]{Infra-after}
	\caption{Schéma de l'infrastructure actuelle}
	\label{fig:infra-after}
\end{figure}
